# Продукты мониторинга и наблюдаемости

## Сводная таблица продуктов

| Задачи | Продукты | Примечание |
|---|---|---|
| Сбор логов | ELK-стек | Теперь стал платным. Жрет ресы как не в себя |
| Сбор логов | FluenD | Быстрее, чем ELK |
| Сбор логов | PLG-стек | Хорошая производительность |
| Сбор логов | OLK-стек | OPenSearch - бесплатный форк от Elasticsearch. Жрет ресы как не в себя |
| Брокер сообщений | RabbitMQ | Перед тем, как писать в сервер логгировани, можем задействовать RabbitMQ |
| Сбор логов | Vector | Самое быстрое на 2025 решение для логов |
|  |  |  |
|  |  |  |
|  |  |  |
|  |  |  |
|  |  |  |
|  |  |  |

## Подробнее по продуктам

### Стэк ELK

Состоит из продуктов:

- Elasticsearch
- Logstash: хранение логов
- Kibana: отображение логов

Очень тяжеловесное решение по ресурсам и настройке, предоставляет возможность собирать журналы ваших систем и приложений, анализировать их и 
создавать визуализации, чтобы мониторить приложения и инфраструктуры, быстрее устранять неполадки, анализировать систему безопасности и многое другое.


### Стэк PLG

Состоит из:

- AlertManager: менеджер уведомлений
- Grafana: отображение и отрисовка графиков
- Loki: хранение логов и обработка запросов
- Promtail: агент, отвечает за сбор логов и их отправку в Loki
- Prometheus: time-series БД, хранит метрики, может слать алерты
- Node-exporter: агент для сбора данных

## Экспортеры и агенты

| Продукт | Порт | Официальные доки | Описание | Подробнее |
|---|---|---|---|---|
| Blackbox exporter | 9115 | https://github.com/prometheus/blackbox_exporter?ysclid=loip6qw4eq159271396 | экспортер для Prometheus, который реализует сбор метрик внешних сервисов через HTTP, HTTPS, DNS, TCP, ICMP. | |
| Node-exporter | 8900 | - агент для сбора показателей Linux-сервера. Открывает порт 8900 и через точку http://0.0.0.0:8900/metrics отдает метрики для Prometheus-а, который сам их забирает. | | |
| Promtail | | https://grafana.com/docs/loki/latest/clients/promtail/ | это агент, передающий содержимое локальных логов в закрытый инстанс Grafana Loki или Grafana Cloud. Обычно он развёртывается на каждой машине, где есть приложения, требующие мониторинга. Его основные задачи: обнаружение целей; назначение лейблов потокам логов; их передача в инстанс Loki. | |
| cAdvisor | 8080 | https://github.com/DaoCloud/cadvisor/tree/master | container Advisor- агент для сбора информации о docker-контейнерах и предоставления метрик для скрейпинга средствами Prometheus или Victoriametrics. Открывает порт 8080 и через точку http://0.0.0.0:8900/metrics отдает метрики для Prometheus-а, который сам их забирает.  | | |
| Vmagent | - | | Не прослушивает какие-либо порты. Это агент для VictoriaMetrics читает события из источников, таких как файлы, сетевые сокеты или другие системные лог-файлы, и отправляет их нужном вам направлении. Сбор метрик по pull-модели, получает метрики по push-модели, отправляет в VictoriaMetrics | | |

---

## БД

| Продукт | Порт | Официальные доки | Описание | Подробнее |
|---|---|---|---|---|
| Elasticsearch | 9200 |  | это распределенный поисковый и аналитический движок на базе Apache Lucene. | |
| Logstash | - | | По умолчанию не прослушивает какие-либо порты. Он читает события из источников, таких как файлы, сетевые сокеты или другие системные лог-файлы, и отправляет их нужном вам направлении. Благодаря встроенным фильтрам и поддержке более 200 подключаемых модулей Logstash обеспечивает пользователям простой доступ к данным независимо от их источника или типа. | |
| Prometheus | 9090 | https://prometheus.io/ | - сервер, который считывает метрики из разных видов источников и сохраняет их в темпоральной time series базе данных. | | | |
| Cortex | | https://github.com/cortexproject/cortex - долгосрочное хранилище для данных Prometheus | | |
| Grafana Mimir | | https://github.com/grafana/mimir | Долгосрочное хранилище для данных Prometheus, самое масштабируемое хранилище метрик с открытым исходным кодом. Он позволяет масштабироваться до 1 миллиарда активных серий и более, обеспечивая высокую доступность, мультиарендность, надежное хранилище и невероятно высокую производительность запросов в течение длительных периодов времени. | |
| Loki | | https://grafana.com/oss/loki/ Отличие Loki от Prometheus в том, что он ориентирован не на метрики, а на логи, и доставка осуществляется по модели push, а не pull. Для запроса логов нужно быть знакомым с LogQL https://grafana.com/docs/loki/latest/logql/log_queries/. | | |
| VictoriaMetrics | | https://victoriametrics.com/ - быстрая и масштабируемая СУБД для хранения и обработки данных в форме временного ряда запись образует время и набор соответствующих этому времени значений, например, полученных через периодический опрос состояния датчиков или сбор метрик. Порт - 8428 | | |
| Thanos |  | | Prometheus | |

---

## GUI, визуализация

| Продукт | Порт | Официальные доки | Описание | Подробнее |
|---|---|---|---|---|
| Kibana | 5601 | | – это инструмент визуализации и изучения данных для просмотра журналов и событий. Kibana предлагает простые в использовании интерактивные диаграммы, встроенные агрегаторы и фильтры, а также геопространственную поддержку, благодаря чему является предпочтительным выбором для визуализации данных, хранящихся в Elasticsearch. | |
| Grafana | 3000 | https://grafana.com/ | | |

---

## Алертинг

| Продукт | Порт | Официальные доки | Описание | Подробнее |
|---|---|---|---|---|
| AlertManager | - | | Не прослушивает какие-либо порты.https://prometheus.io/docs/alerting/latest/alertmanager/ - менеджер уведомлений  | |

